\chapter{Kontextfreie Sprachen}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Grammatiken und die Chomsky-Hierarchie
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Grammatiken und die Chomsky-Hierarchie}

\textbf{Hinweis:\;} Eine \emph{Grammatik} ist ein System, um Ausdrücke (Wörter) nach bestimmten Regeln zu bilden, und beschreibt eine Sprache. \par \abstand
\textbf{Bemerkung:\;} Dieses Prinzip ist bereits aus der Bildung von Formeln, Termersetzungsverfahren, Aufbau von Programmiersprachen bekannt. \par \abstand
\textbf{Definition:\;} Eine Grammatik ist eine 4-Tupel $G = (V, \Sigma, P, S)$:
\begin{itemize}
    \item $V$: endliche Menge von Variablen (Großbuchstaben)
    \item $\Sigma$: endliches Terminalalphabet ($\Sigma \cap V = \emptyset$)
    \item $S \in V$: Startvariable
    \item $P$: endliche Menge von Regeln (Produktionen)
    $$ P \subseteq (\Sigma \cup V)^+ \times (\Sigma \cup V)^* $$
\end{itemize}

Ist $u = xyz, v = xy'z \in (\Sigma \cup V)^*$ und ist $(y, y') \in P$, dann sagen wir, dass $v$ aus $u$ ableitbar (unter G) ist (oder $u$ geht in $v$ über). Wir schreiben dafür:
$$ u \Longrightarrow_G v \platz (\text{kurz: } u \Longrightarrow v \platz) $$

$\overset{*}{\Longrightarrow}_G$ ist reflexiver und transitiver Abschluss von $\Longrightarrow_G$, d.h. $u \overset{*}{\Longrightarrow}_G v$, wenn $u = u_0 \Longrightarrow_G u_1 \Longrightarrow_G \ldots \Longrightarrow_G u_k = v $
$$ L(G) = \{w \in \Sigma^* \tr S \overset{*}{\Longrightarrow}_G w \} $$
\pagebreak

\textbf{Beispiel:}
\begin{enumerate}
    \item Korrekte Klammerausdrücke:
    $$ G = ( \{ S \}, \{ (, ) \}, P, S ) \platz \text{mit} \platz P = \{ (S, ()), (S, (S)), (S, SS) \} $$
    Ableitung und Syntaxbaum:
    \begin{eqnarray*}
        S &\Longrightarrow_G& S\underline{S} \\
          &\Longrightarrow_G& S(\underline{S}) \\
          &\Longrightarrow_G& \underline{S}(SS) \\
          &\Longrightarrow_G& ()(S\underline{S}) \\
          &\Longrightarrow_G& ()(\underline{S}()) \\
          &\Longrightarrow_G& ()(()())
    \end{eqnarray*}
    \item Palindrome
    $$ G = ( \{ S \}, \{ 0, 1 \}, P, S ) \platz \text{mit} \platz P = \{ (S, 0), (S, 1), (S, 00), (S, 11), (S, 0S0), (S, 1S1) \} $$
    Beispiel:
    $$ 10001: S \Longrightarrow 1S1 \Longrightarrow 10S01 \Longrightarrow 10001 $$
    Kürzere Darstellung der Regeln mit einer Variable auf der linken Seite:
    $$ S \rightarrow 0 \tr 1 \tr 00 \tr 11 \tr 0S0 \tr 1S1 $$
    Nennt man \wichtig{Backus-Naur-Form} (\wichtig{BNF})
\end{enumerate}

\textbf{Definition:}
\begin{itemize}
    \item Jede Grammatik ist (zunächst) vom Typ 0 (keine Einschränkung).
    \item Eine Grammatik ist vom Typ 1 (kontextsensitiv), falls für alle Regeln $w_1 \rightarrow w_2$ gilt: $|w_1| \leq |w_2|$.
    \item Eine Grammatik ist vom Typ 2 (kontextfrei), falls für alle Regeln $w_1 \rightarrow w_2$ so sind, dass $w_1 \in V$ und $|w_2| \geq 1$
    \item Eine Grammatik ist vom Typ 3 (regulär), falls für alle Regeln $w_1 \rightarrow w_2$ so sind, dass $w_1 \in V$ und $w_2 \in \Sigma \cup \Sigma V$
\end{itemize}
\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Kontextfreie Sprachen und Normalform}
\textbf{Definition:\;} Sprache $L$ ist kontextfrei, wenn eine Typ 2-Grammatik existiert, so dass $L = L(G)$. \par \abstand
\textbf{Beispiel:\;} $L = \{ a^n b^n \tr n \in \natpos \}$ ist kontextfrei (aber nicht regulär).
$$ S \rightarrow ab \tr aSb $$

\textbf{Definition:\;} Eine kontextfreie Grammatik $G$ mit $\varepsilon \notin L(G)$ ist in \wichtig{Chomsky-Normalform} (kurz: \wichtig{CNF}), falls alle Regeln die folgende Form haben:
\begin{eqnarray*}
    A \rightarrow a & & A \in V, a \in \Sigma \\
    A \rightarrow BC & & A, B, C \in V
\end{eqnarray*}

CNF impliziert binäre Syntaxbäume der Ableitungen, wenn man den letzten Schritt der Umwandlung in Terminalsymbole vernachlässigt. \par \abstand
\textbf{Beispiel:\;} CNF von $L = \{ a^n b^n \tr n \in \natpos \}$:
\begin{eqnarray*}
    S &\rightarrow& AT \\
    T &\rightarrow& SB \tr b \\
    A &\rightarrow& a \\
    B &\rightarrow& b
\end{eqnarray*}
\begin{center}
    GRAFIK: Binärbaum für $aabb$
\end{center}

Schematisch:
\begin{center}
    GRAFIK: Dreick (binär) mit Rechteck drunter (letzter Schritt)
\end{center}

\textbf{Satz:\;} Für jede kontextfreie Grammatik $G$ existiert eine CNF $G'$, so dass $L(G) = L(G')$ (d.h. $G$ und $G'$ sind äquivalent). \par \abstand
\textbf{Beweis:}
\begin{enumerate}
    \item Elemination von Regeln der Form $A \rightarrow B$
    \begin{enumerate}
        \willbuch
        \item Wenn ein Kreis $A_1 \rightarrow A_2 \rightarrow \ldots \rightarrow A_k \rightarrow A_1$ ersetze $A_1, A_2, \ldots A_k$ durch neue Variable $A$ (für alle Regeln).
        \item wenn weiterhin eine Regel $B_1 \rightarrow B_2$ existiert, streichen diese Regel und ergänzen die aus $B_1$ abgeleiteten Regeln mit denen, die aus $B_2$ abgeleitet werden.
    \end{enumerate}
    \item Alle Regeln haben die Form
    $$ A \rightarrow a \platz \text{oder} \platz A \rightarrow x \in (V \cup \Sigma)^* $$
    \begin{enumerate}
        \willbuch
        \item Für jedes $a \in \Sigma$ fügt man ein neues $B_a$ zu $V$ hinzu sowie die Regeln $B_a \rightarrow a$.
        \item Regel $A \rightarrow x = A_1 A_2 b_1 A_3 b_2$ wird ersetzt durch (am Beispiel)
        $$ A \rightarrow A_1 A_2 B_{b_1} A_3 B_{b_2} $$
        \item Für jeden Suffix der Länge $\geq 2$ Hilfsvariable einführen (am Beispiel)
        \begin{eqnarray*}
            A \rightarrow A_1 C_1 \\
            C_1 \rightarrow A_2 C_2 \\
            C_2 \rightarrow B_{b_1} C_3 \\
            C_3 \rightarrow A_3 B_{b_2}
        \end{eqnarray*}
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Anwendung:\;} Umformung für $S \rightarrow ab \tr aSb$:
\begin{eqnarray*}
    A &\rightarrow& a \\
    B &\rightarrow& b \\
    S &\rightarrow& AB \tr AC \\
    C &\rightarrow& SB
\end{eqnarray*}

\textbf{Definition:\;} Eine kontextfreie Grammatik ist in \wichtig{Greibach Normalform} (kurz: \wichtig{GNF}), falls alle Regeln die Form $A \rightarrow a B_1 \ldots B_k$ ($k \in \nat$) haben. \par \abstand
\textbf{Satz:\;} Für jede kontextfreie Grammatik gibt es eine äquivalente GNF (ohne Beweis). \par \abstand

\textbf{CYK-Algorithmus:}
\begin{itemize}
    \item Gegeben: $G = (V, \Sigma, P, S)$ in CNF und $w = a_1, a_2, \ldots a_n \in \Sigma^*$
    \item Frage: $w \in L(G)$ ?
    \item Idee: $w \in L(G)$ betrachte oberste Stufe des Syntaxbaums einer Ableitung: $S \Longrightarrow_G AB$, dann wird aus $A$ ein Präfix von $w$ abgeleitet, aus $B$ ein Suffix.
    \item Cocke, Younger, Kasami: Anwendung von dynamischer Programmierung
    $$ w_{i, j} = \underbrace{a_i a_{i+1} \ldots a_{i+j-1}}_{\text{fängt mit $a_i$ an und hat Länge $j$}} $$
    $$ T_{i, j} = \{ A \in V \tr A \overset{*}{\Rightarrow}_G w_{i, j} \} $$
    $$ S \in T_{1, n} \platz \Leftrightarrow \platz S \overset{*}{\Rightarrow}_G w_{1, n} \platz \Leftrightarrow \platz w \in L(G) $$
    \item Initialisierung:
    $$ T_{i, 1} = \{ A \tr (A, a_i) \in P \} $$
    \begin{itemize}
        \item[] \verb"for i = 2 to n"
        \begin{itemize}
            \item[] \verb"for i = 1 to n - j + 1"
            $$ T_{i, j} = \bigcup_{k = 1}^{j - 1} \{ A \tr \exists B \in T_{i, k}, C \in T_{i + k, j - k} \text{ und } (A, B C) \in P \} $$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \item Laufzeit: $\bigO(n^3)$
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Pumping-Lemma}
\textbf{Satz:\;} Für jede kontextfreie Sprache $L$ existiert ein $n \in \nat$, so dass für jedes $z \in L$ mit $|z| \geq n$ eine Zerlegung $z = uvwxy$ existiert mit:
\begin{itemize}
    \item $|vwx| \leq n$
    \item $|vx| \geq 1$
    \item $\forall i \in \nat$ ist $z' = u v^i w x^i y \in L$
\end{itemize}

\textbf{Beispiele:}
\begin{enumerate}
    \item $L = \{ a^k b^k \tr k \in \nat \}$ ist kontextfrei, also erfüllt es das Pumping-Lemma. \par \abstand
    Man setzt $n = 2$ imd betrachtet ein $z \in L$ mit $|z| \geq n = 2$. Dann ist
    $$ z = a^k b^k \text{ mit } k \geq 1 $$
    und man findet eine Zerlegung
    $$ z = \underbrace{a \ldots}_{u} \underbrace{a}_{v} \underbrace{\varepsilon}_{w} \underbrace{b}_{x} \underbrace{\ldots b}_{y} $$
    Wie man leicht sieht:
    $$ z' = uv^i w x^i y = a^{k+(i-1)} b^{k+(i-1)} \in L $$
    \item $L = \{ a^k b^k c^k \tr k \in \nat \}$ ist nicht kontextfrei. \\
    Indirekter Beweis: Angenommen $L$ wäre kontextfrei, dann gibt es ein $n$ aus dem Pumping-Lemma, $\ldots$ \\
    \begin{eqnarray*}
        a^n b^n c^n &=& uvwxy \\
        \text{Aus 1) } vwx &\in& \underbrace{a^* b^*}_{\text{Fall 1}} \cup \underbrace{b^* c^*}_{\text{Fall 2}} \\
        z' = u v^2 w x^2 y
    \end{eqnarray*}
    \begin{itemize}
        \item Fall 1: Anzahl der $a$'s oder Anzahl der $b$'s in $z'$ ist $>n$, Anzahl der $c$'s gleich $n$ \\
        $\Rightarrow z' \notin L \Rightarrow$ Widerspruch
        \item Fall 2: Anzahl der $b$'s oder Anzahl der $c$'s in $z'$ ist $>n$, Anzahl der $a$'s gleich $n$ \\
        $\Rightarrow z' \notin L \Rightarrow$ Widesrspruch
    \end{itemize}
    Widerspruch zur Annahme, d.h. $L$ ist nicht kontextfrei.
\end{enumerate}

\textbf{Beweis der Pumping-Lemmas:\;} Sei $G$ CNF für $L$.
$$ G = (V, \Sigma, P, S) $$
Man definiert: $k = |V|$ und $n := 2^k$ \\
Sei $z \in L$ mit $|z| \geq n$ \\
Aufgabe: Zerlegung finden \\
Syntaxbaum $T$ für eine Ableitung von $z$ ohne Terminalsymbole ist binär und hat $|z|$ Blätter. Daraus folgt, dass die Tiefe von $T \geq k$. \\
Man betrachtet einen Weg maximaler Länge (also $\geq k$), dann muss auf dem Weg eine Variable doppelt austreten. \\
Man betrachtet erste Variablendopplung von unten und die entsprechenden Unterbäume
\begin{center}
    GRAFIK: Unterbäume
\end{center}
Beide haben höchstens Tiefe $k$ höchstens $2^k = n$ Blätter. \\
Zerlegung $uvwxy$:
\begin{itemize}
    \item $|vwx| \leq n$, da größerer Baum $\leq n$ Blätter hat
    \item $|vx| \geq 1$, da die Bäume verschieden sind (kleiner Baum ist Unterbaum)
    \item $z' = u v^j w x^j y = uwy$ wird durch folgenden baum abgebildet:
    \begin{center}
        GRAFIK: kleinen Baum nach oben
    \end{center}
    $z'' = u v^2 w x^2 y$
    \begin{center}
        GRAFIK: großer Baum doppelt
    \end{center}
    Jede weitere $u v^{i+1} w x^{i+1} y$ durch Ersetzung des kleinen Baum durch den großen
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Kellerautomaten}
\textbf{Idee:\;} Automat darf Eingabe nur einmal von links nach rechts lesen und kann Informationen in einem Kellerspeicher aufbewahren.
\begin{center}
    GRAFIK: Schema
\end{center}
Formel:\; Ein nichtdeterministischer Kellerautomat (kurz: \wichtig{NPDA}) wird durch ein 6-Tupel beschrieben:
$$ M = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_0, \#) $$
\begin{itemize}
    \item $Q$: endliche Zustandsmenge
    \item $\Sigma$: Eingabealphabet (kleine Buchstaben)
    \item $\Gamma$: Kelleralphabet (große Buchstaben)
    \item $\delta$: Zustandsüberführungsfunktion
    $$ \delta : Q \times (\Sigma \cup \{ \varepsilon \}) \times \Gamma \rightarrow \underset{e}{\pot}(Q \times \Gamma^*) $$
    $\underset{e}{\pot}$ heißt: Menge aller endlichen Teilmengen
    \item $q_0 \in Q$: Startzustand
    \item $\# \in \Gamma$: unterstes Kellerzeichen
\end{itemize}

\textbf{Arbeitsweise:\;} $(q', B_1 \ldots B_k) \in \delta(q, a, A)$ \\
Wenn $M$ im Zustand $q$ und $a$ auf dem Band und $A$ in oberster Kellerzelle liest, so kann er in $q'$ übergehen, $A$ löschen und $B_1 \ldots B_k$ in den Keller speichern ($B_1$ oben). \\
$(q', B_1 \ldots B_k) \in \delta(q, \varepsilon, A)$ \\
Wenn $M$ im Zustand $q$ auf oberster Kellerzelle $A$ liest, kann er ohne Eingabesymbol zu lesen in $q'$ übergehen, $A$ löschen und $B_1 \ldots B_k$ speichern. \\

\textbf{Konfiguration:\;} $k \in \underbrace{Q}_{\text{aktueller Zustand}} \times \underbrace{\Sigma^*}_{\text{ungelesen}} \times \underbrace{\Gamma^*}_{\text{Kellerinhalt}}$ \\
$k \vdash k'$: $k'$ ist direkte Folgekonfiguration von $k$ \\
$k \overset{*}{\vdash} k'$: $k = k_0 \vdash k_1 \vdash \ldots \vdash k_n = k'$ \\

\textbf{Akzeptierende Endkonfiguration:\;} $(q, \varepsilon, \varepsilon)$ wobei $q$ beliebig \\

\textbf{Definition:\;} $w \in L(M) \platz \Leftrightarrow \platz (q_0, w, \#) \overset{*}{\vdash} (q, \varepsilon, \varepsilon)$
